# Проект №8 — Дополнительные инструменты для тестирования.

Привет, участник Школы 21! В этом проекте мы поговорим о том, как отслеживать трафик и логи приложений и для чего это нам может понадобиться, как пользоваться терминалом, изучим базовые команды. Узнаем, что такое непрерывная интеграция и непрерывное развёртывание, и как устроен релизный цикл.

## Instructions

Напоминаем, что все отчёты по результатам выполнения заданий тебе нужно оформлять в файлах с расширением `.md`. Если они уже созданы, то пересоздавать или удалять их не нужно (просто отредактируй этот файл). Все созданные отчёты и файлы тебе нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). 

## Contents 

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [DevTools](#devtools) \
    1.2. [Elements](#elements) \
    1.3. [XPath](#xpath)
    1.4. [Задание №1](#задание-1-elements-и-xpath) 
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [Console](#console) \
    2.2. [Снифферы](#снифферы) \
    2.3. [Задание №2](#задание-2-devtools-и-fiddler) 
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [Логирование](#логирование) \
    3.2. [Задание №3](#задание-3-уровни-и-типы-логов) \
    3.3. [Инструменты](#инструменты) \
    3.4. [Журнал событий Windows](#журнал-событий-windows) \
    3.5. [Журнал событий Linux](#журнал-событий-linux) \
    3.6. [Задание №4](#задание-4-работа-с-журналом-событий) 
4. [Chapter IV](#chapter-iv) \
    4.1. [Задание №5](#задание-5-powershell) \
    4.2. [Задание №6](#задание-6-webminal)
5. [Chapter V](#chapter-v) \
    5.1. [Релизный цикл, CI, CD](#релизный-цикл-ci-cd) \
    5.2. [GitLab CI](#gitlab-ci) \
    5.3. [Задание №7](#задание-7-создание-пайплайна)

<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2>

<h3 id="devtools">DevTools</h3>

**DevTools** являются одним из ключевых инструментов тестирования интеграции фронтенда и бэкенда. Давай рассмотрим его функциональность подробнее!😇

**Инструменты разработчика** (от англ. "development tools" или сокращённо "DevTools") ─ это программы, позволяющие создавать, тестировать и отлаживать (debug) программное обеспечение.

Современные браузеры имеют встроенные инструменты разработчика, позволяющие просмотреть исходный код сайта. Отдельно устанавливать их не требуется. С их помощью можно просматривать и изменять HTML-, CSS- и Javascript-код. Также можно проверить сетевой трафик, потребляемый сайтом, его быстродействие и множество других параметров. DevTools позволяет редактировать страницы на лету и быстро диагностировать проблемы.

<h3 id="elements">Elements</h3>

**Elements** (с англ. элементы) — это одна из вкладок в DevTools, которая предназначена для работы с HTML и CSS веб-страницы. Среди основных функций вкладки "Elements" можно отметить:
1. Отображение HTML-структуры. Во вкладке "Elements" можно увидеть полное представление HTML-кода текущей веб-страницы. Элементы отображаются в виде дерева, отражающего их вложенность:
   
    ![elements-code](misc/images/elements-code.png)

2. Редактирование HTML и CSS. HTML-код и стили элементов можно править внутри DevTools и видеть изменения в реальном времени на странице. Это полезно для отладки и тестирования различных вариантов верстки:
   
    ![elements-styles](misc/images/elements-styles.png)

3. Выделение элементов на странице. При наведении на элемент в дереве или визуально на странице, соответствующий элемент будет подсвечен, что помогает быстро определить, какая часть страницы соответствует определенному HTML-элементу:

    ![elements-highlight](misc/images/elements-highlight.png)

4. Анализ событий. Во вкладке "Elements" можно просматривать и анализировать события, связанные с элементами, например, такие как клики, фокус или копирование:

    ![elements-events](misc/images/elements-events.png)

5. Режим эмуляции мобильных устройств. DevTools позволяет гибко изменять масштаб и размеры страницы. Есть возможность выбрать предустановленные размеры ряда популярных устройств. Это необходимо для проверки адаптивности страницы:

    ![elements-adaptive-button](misc/images/elements-adaptive-button.png)
    
    ![elements-adaptive](misc/images/elements-adaptive.png)

<h3 id="xpath">XPath</h3>

**XPath (XML Path Language)** — это язык запросов к элементам XML-документа. Представьте, что в документе Word вы сочетанием клавиш `Ctrl + F` вызываете функцию поиска контента. Вписывая что-то в поле ввода, вы можете осуществить поиск элементов в вашем документе. То же самое можно делать и в коде HTML, только тут функционал поиска расширяется как раз за счёт XPath'ов, при помощи которых вы можете либо точно указать позицию элемента, либо найти элементы, относящиеся к конкретному классу и многое-многое другое. 

Самый простой способ получить XPath — это во вкладке `Elements` нажать правой кнопкой на элемент и нажать на "Copy full XPath", тем самым скопировав _абсолютный_ XPath. Выглядеть он будет примерно следующим образом: `/html/body/div[11]/div/div`. Означает это то, что наш элемент (конечный блок `div`) располагается в другом блоке, который располагается 11-ым по счёту блоком в третьем блоке `div`, который, в свою очередь, располагается в `body`, который находится в главном теге `html`. Но в подобных абсолютных указателях есть два огромных недостатка:

1. Это совершенно неудобно читать и не сразу понятно, о каком элементе идёт речь.
2. Если HTML-код данной страницы хотя бы немного поменяется, например, добавится новый блок и тем самым сдвинет наш элемент выше или ниже, то такой XPath будет указывать уже на совсем другой элемент.

Для _относительного_ XPath путь начинается с середины структуры HTML DOM. Он начинается с двойной косой черты (`//`), что означает, что он может искать элемент в любом месте на веб-странице. Далее используется имя тега нужного нам узла, указывается атрибут узла и значение этого атрибута: `//tagname[@Attribute='value']`. Например, представим, что мы пишем XPath до поля ввода Email адреса в простом веб-приложении, тогда он может быть написан двумя способами:

- `/html/body/div/div/form/table/tbody/tr/td/input`
- `//input[@id='email']`

Второй XPath выглядит гораздо лучше первого, не так ли?

<h3 id="задание-1-elements-и-xpath">Задание №1. Elements и XPath</h3>

А теперь перейдите на сайт [СберСтрахования](https://online.sberbankins.ru/store/property-insurance/). Ознакомьтесь с основным функционалом приложения. Создайте файл `exercise1.md`, в котором опишите XPath'ы на первой странице ("1. Оформление") для:
- Каждой кнопки;
- Каждого поля для ввода текста;
- Каждого чекбокса;
- Каждого датапикера;
- Логотипа "СБЕР СТРАХОВАНИЕ";
- Слайдера в блоке выбора срока страхования;
- Хедера "Данные страхователя";
- Текстовых блоков: "Укажите дату начала действия полиса и срока страхования", "Является законсервированным, под реконструкцией, незавершенным строительством";

_P.S.: XPath'ы нужно писать для каждого элемента отдельно_

Далее при помощи вкладки `Elements` отредактируйте какой-либо атрибут трех любых элементов на странице СберСтрахования (шрифт, цвет, расположение). Сделайте скрины этих элементов до и после редактирования, присвойте им названия: `1-before.png` — до, `1-after.png` — после (в итоге получится 6 скринов).

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2>

<h3 id="console">Console</h3>

Консоль необходима для логирования диагностической информации в процессе разработки или взаимодействия с JavaScript на странице. Все ошибки в JavaScript коде выводятся здесь с указанием файла и конкретного места в нём, где произошла ошибка. Консоль содержит ряд инструментов и настроек для фильтрации выводимых сообщений, очистки консоли.

Также консоль можно отобразить/скрыть в виде отдельной вкладки, находясь на любой другой вкладке, не покидая её, нажав клавишу Esc. Кроме того, в консоль можно вводить собственные команды на языке JavaScript, наблюдая за тем, как будет реагировать сайт или его модули. Например, чтобы вывести модальное окно с надписью "Привет, Мир", в консоль необходимо вписать команду `alert('Привет, Мир')` и нажать "Enter" на клавиатуре, тем самым выполнив команду:

![console](misc/images/console.png)

<h3 id="снифферы">Снифферы</h3>

**Сниффер** (от английского sniff — нюхать) представляет из себя программное обеспечения для анализа входящего и исходящего трафика, своего и чужого, в рамках сети.

Снифферы бывают:
- _Коммерческие_ (применяются для тестирования, обнаружения неполадок)
- _Вредоносные_ (используются для нанесения ущерба, кражи данных)

- _Кратковременные_ (применяются единожды для какой-либо задачи)
- _Постоянные_ (используются с целью постоянного мониторинга)

Одним из самых популярных снифферов можно назвать WireShark. Свою популярность он получил благодаря следующим качествам:
- Не требует плату за использование
- Имеет открытый исходный код
- Поддерживает большое множество сетевых протоколов
- Доступен для различных операционных систем
- Имеет активное сообщество и поддержку

Однако для тестирования веб-приложений чаще используют Fiddler, так как он предоставляет функции, специально ориентированные на тестирование веб-приложений, такие как анализ и изменение HTTP-трафика, сбор данных и подмена запросов. Fiddler позволяет:
- Анализировать трафик;
- Осуществлять сбор данных;
- Подменять HTTP-пакеты;
- Подменять POST-данные;

<h3 id="задание-2-devtools-и-fiddler">Задание №2. DevTools и Fiddler</h3>

Скачайте и установите себе на компьютеры [Firefox](https://www.mozilla.org/ru/firefox/new/). Перейдите на официальный сайт [МегаМаркета](https://megamarket.ru/). Откройте вкладку "Console" в DevTools, затем начните переключаться между вкладками, переходить на страницы товаров. Видите какие-либо изменения в консоли? То, что у вас выделено красным, является ошибками. Проведите функциональное тестирование приложения (исключая оформление заказов и регистрацию/авторизацию). Найденные проблемы (ошибки, которые появляются в консоли, баги интерфеса, баги в логике работы приложения, если они будут) опишите в виде баг-репортов в файле `exercise2.reports.md`. Создавать баг-репорт для одного и то го же бага, например, который повторяется с некоторой периодичностью, не нужно. 

С помощью вкладки "Network" (Сеть) в DevTools в файле `exercise2.requests.md` укажите:
- Какой запрос(-ы) отправляется на сервер для получения списка типов товаров в шторке "Каталог"? 
- Какой запрос(-ы) отправляется на сервер при использовании поиска товаров в каталоге?
- Какой запрос(-ы) отправляется на сервер при поиске региона или города в модалке выбора вашего региона?

Скачайте и установите Fiddler Classic или Fiddler Everywhere. Настройте фильтрацию трафика по хосту МегаМаркет. В интернет-магазине перейдите в категорию "Электроника" и выберите любой из товаров. Запросы, которые вы отправите с браузера (а именно со страницы МегаМаркета), отобразятся в Fiddler. Сделайте скрин полученных запросов, назовите его `exercise2.png`.

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

Если представить тестируемую систему как живой организм, то дефект — это болезнь, а логи — это визуализация событий, которые произошли с этим организмом перед появлением болезни. Если логи хорошо организованы, то в них еще и будут результаты "анализов" организма, в котором произошел сбой. Зная всю эту информацию, тестировщики, как врачи, смогут поставить правильный диагноз.

<h3 id="логирование">Логирование</h3>

**Логирование** представляет собой процесс записи событий, сообщений или данных в виде логов. Если в работе сервера, компьютера или программного обеспечения возникает неизвестная ошибка, то в первую очередь смотрят логи. **Лог** — текстовый файл с информацией о действиях программного обеспечения или пользователей, который хранится на компьютере или сервере. Это хронология событий и их источников, ошибок и причин, по которым они произошли. Логи предоставляют разработчикам и тестировщикам информацию, которая может быть полезной при анализе и отладке системы.

Чтение и анализ логов являются важной частью процесса тестирования, так как:
- Логи фиксируют события и действия, происходящие в системе или приложении, что позволяет тестировщикам отслеживать последовательность операций и взаимодействия пользователей с системой;
- Логи содержат информацию о том, где и когда возникла ошибка, что сильно упрощает процесс отладки. При возникновении проблем тестировщики могут использовать логи для выявления первопричины;
- Логи могут содержать данные о производительности системы: например, время выполнения запросов. Это позволяет тестировщикам не только оценить производительность приложения, но и выявить возможные узкие места;
- Логи могут содержать информацию о потенциальных угрозах безопасности или попытках несанкционированного доступа. Анализ логов помогает выявлять подобные проблемы и принимать меры по обеспечению безопасности.

Пример логов:

```log
[2023-12-01 10:30:15] INFO: Пользователь "jodу" успешно вошёл в систему.
[2023-12-01 10:32:45] ERROR: Ошибка при попытке доступа к файлу "document.txt".
```

- Первый лог несёт в себе информацию о нормальном ходе работы приложения: пользователь `jody` успешно вошёл в систему 01.12.2023 в 10:30;
- Второй лог говорит о том, что программе не удалось получить доступ к файлу `document.txt`.

<h3 id="задание-3-уровни-и-типы-логов">Задание №3. Уровни и типы логов</h3>

Создайте файл `exercise3.md` и опишите в нём:
- Какие существуют типы и уровни логов?
- Какое расширение имеет файл с логами? 
- Какие программы используются для просмотра логов? 

<h3 id="инструменты">Инструменты</h3>

Сбор, хранение и анализ логов выполняется с помощью специальных инструментов. Очень часто совместно используют Logstash, Elasticsearch и Kibana (данную связку стали называть ELK-стеком).

- **Logstash** — приложение для работы с большими объемами данных, собирает информацию из разных источников и переводит ее в удобный формат.
- **Elasticsearch** — система для поиска информации. Помогает быстро найти нужные строки в файлах хранения.
- **Kibana** — плагин визуализации данных и аналитики в Elasticsearch. Помогает обрабатывать информацию, находить в ней закономерности и слабые места.

На схеме ниже изображено, как происходит работа с логами:

![elk-stack](misc/images/elk-stack.jpg)

Логи с приложения попадают в Logstash, в котором они обрабатываются и отправляются в Elasticsearch, который представляет собой систему хранения и поиска логов. Kibana, в свою очередь, позволяет визуализировать имеющуюся информацию. Рассмотрим ситуации, в которых тестировщику придётся поработать с каждой из описанных систем. Например, вы тестируете веб-приложение, где используется ELK-стек для сбора и анализа логов. Logstash настроен на сбор логов сервера, ошибок приложения и логов базы данных. 

1. При тестировании производительности веб-приложения, вы должны анализировать время ответа сервера и процент запросов, которые не прошли из-за каких-либо ошибок. Используя Logstash для сбора этих данных, вы можете затем проанализировать их в Elasticsearch, чтобы выявить моменты перегрузки системы, определить, какие именно методы на стороне сервера выдают 500-е ошибки и почему. С помощью Kibana можно создать дашборд для визуализации этих данных:
    ![kibana](misc/images/kibana.png)

2. В случае поиска конкретных ошибок, вам нужно сосредоточиться на логах ошибок приложения. После того, как логи попадут в Elasticsearch, вы сможете отсортировать логи по типу и времени создания, а также обратиться к любому полю, например, осуществить поиск по сервису, в котором произошла ошибка.
    ![elasticsearch](misc/images/elasticsearch.png)

_P.S.: познакомиться с Elasticsearch и Kibana получше вы можете на [демо-сайте Elastic](https://demo.elastic.co/)_

<h3 id="журнал-событий-windows">Журнал событий Windows</h3>

**Журнал событий (Event Log) Windows** — это стандартный способ записи и централизованного хранения логов для приложений и операционной системы. Нам он может понадобиться для того, чтобы понимать, что происходит с системой, найти причину сбоев, определив некорректно работающие софт или устройства. Выглядит он как небольшая подборка логов, которые система записывает в ходе работы компьютера. Эти журналы являются обычными текстовыми файлами, записанными в формате XML.

Чтобы открыть журнал событий, нужно выполнить команду `eventvwr.msc` в командной строке (нажмите сочетание клавиш Win + R, затем введите `eventvwr.msc`). 

Среди локальных журналов событий можно выделить следующие:
- **Системный журнал ("Система")** — хранит информацию о системных событиях, таких как ошибки, предупреждения и информационные записи.
- **Журнал приложений ("Приложение")** — хранит информацию о событиях, связанных с приложениями и службами.
- **Журнал безопасности ("Безопасность")** — содержит записи о событиях безопасности, такие как входы в систему, изменения политики безопасности.

![eventlog](misc/images/eventlog.png)

Журнал, как вы уже поняли, позволяет просматривать события:
 - Внутри каждого журнала событий можно просматривать записи, анализировать их и фильтровать по различным критериям (уровень важности, источник, дата и время и др.).
 - Результаты событий обычно включают информацию о времени и дате, источнике события, его типе (ошибка, предупреждение, информация), описании и дополнительных данных.

Также в журналах событий можно сохранять и экспортировать записи для последующего анализа.

<h3 id="журнал-событий-linux">Журнал событий Linux</h3>

В Linux аналогом журнала событий Windows являются лог-файлы, в которые записывается информация о работе системы, приложений и служб. Лог-файлы в Linux обычно хранятся в текстовых файлах в директории `/var/log`. В этой директории можно найти различные подкаталоги и файлы, в которых записываются логи разных компонентов системы и приложений.

Для просмотра содержимого лог-файлов можно использовать различные команды в терминале. Например:
 - Для просмотра системных логов (например, журнала syslog) можно воспользоваться командой `cat` или `less`, например: `cat /var/log/syslog`.
 - Для просмотра логов приложений можно использовать `cat` или `less`, указав путь к соответствующему файлу в `/var/log`.

В некоторых современных дистрибутивах Linux используется система журналирования, такая как systemd-journald. Системные журналы можно просматривать с помощью команды `journalctl`. Они содержат информацию о различных событиях, включая запуск и остановку служб, ошибки и другие важные события.

Для более удобного анализа лог-файлов в Linux часто используются инструменты, такие как `grep`, `awk`, `sed` и `tail`. Эти утилиты позволяют фильтровать и форматировать данные из логов. Некоторые дистрибутивы Linux также предоставляют графические интерфейсы для анализа логов.

Чтобы настроить список событий и данных, которые будут записываться в лог-файлы, можно редактировать файлы конфигурации соответствующих служб и приложений. Как и в Windows, логи в Linux являются важным инструментом для мониторинга и диагностики системы, а также для поиска причин сбоев и некорректной работы.

<h3 id="задание-4-работа-с-журналом-событий">Задание №4. Работа с журналом событий</h3>

Создайте файл `exercise4.md`, в котором укажите ОС, на которой вы выполняете задание. 

Если у вас _Windows_, то выполняйте следующие пункты:

- Войдите в журнал событий. Если по какой-то причине запись журналов событий на вашем ПК отключена, то найдите в интернете инструкцию как включить записи событий.
- В файле `exercise4.md` опишите инструкцию для открытия журнала событий Windows.
- Добавьте в файл `exercise4.md` описание следующих журналов: Система, Приложение, Безопасность. В этом же файле укажите, какую информацию в этих журналах можно найти.
- Какая команда в cmd отображает текущую таблицу ARP для всех интерфейсов, присутcтвующих на компьютере? Сделайте запуск этой команды в cmd и скрин, который назовите `exercise4.1.png`.
- Какая команда в cmd поможет вывести список установленных драйверов устройств? Сделайте запуск этой команды в cmd и скрин, назовите скрин `exercise4.2.png`.
- Откройте журнал "Система" (System). Найдите вверху одну ошибку (Error) и одно предупреждение (Warning). Опишите в файле `exercise4.md` событие в формате:
  - Источник
  - Код
  - Описание ошибки
  - Дата и время возникновения
- Откройте журнал "Приложение" (Application). Очистите этот журнал, используя соответствующую опцию в меню. После этого сделайте скриншот пустого журнала и назовите его `exercise4.3.png`.


Если же у вас _Unix-подобная ОС_ (Linux, MacOS и т.п.), то выполните следующие пункты:

- В файл `exercise4.md` внесите информацию о том, что такое логи (журнал сервера) в Linux.
- В том же документе создайте таблицу из двух столбцов. В левом — вопрос, в правом — ответ. Внесите в таблицу следующие пары вопросов и ответов: 
    - В каком файле смотреть логи неудачных попыток авторизации?
    - Что делает команда ls /var/log?
    - Какой командой посмотреть логи журнала сообщений от ядра в реальном времени?
    - Какая команда покажет, кто из пользователей сейчас залогинен в системе и когда он зашел? Сделайте запуск этой команды в терминале и скрин, который назовите `exercise4.1.png`.
    - Какая команда дает понять, когда пользователь заходил в систему и сколько времени в ней находился? Сделайте запуск этой команды в терминале и скрин, который назовите `exercise4.2.png`.
- Откройте журнал системных событий (Syslog). Запишите первую две строки из этого журнала в формате:
  - Источник (название события)
  - Описание ошибки
  - Дата и время
- Очистите журнал системных сообщений. После этого снова откройте журнал событий, сделайте скриншот пустого журнала и назовите его `exercise4.3.png`.

<h2 id="chapter-iv">Chapter IV</h2>

В этой главе вам предстоит поработать с терминалами Windows и Unix-подобных ОС (Linux, MacOS и т.д.).

<h3 id="задание-5-powershell">Задание №5. PowerShell</h3>

- Создайте файл `exercise5.md` и внесите в него ответы на следующие вопросы: 
    - Что такое PowerShell?
    - Какие возможности имеет PowerShell?
    - Как открыть журнал событий в PowerShell?
    - Чем cmd отличается от PowerShell?
    - Какой командой в PowerShell можно просмотреть список доступных журналов событий? Запустите эту команду в PowerShell и сделайте скрин, который назовите `exercise5.1.png`.
    - Какой командой можно узнать текущую версию PowerShell? Запустите эту команду в PowerShell и сделайте скрин, который назовите `exercise5.2.png`.
- Создайте файл `ps.txt` (файл должен быть именно в формате `.txt`) в `C:\Users\<ваш логин в системе>` с содержимым: `This is PS file`. Запустите команду из PowerShell для чтения содержимого этого файла. Сделайте скрин запуска команды, который назовите `exercise5.3.png`.

<h3 id="задание-6-webminal">Задание №6. Webminal</h3>

**Webminal** — онлайновый Linux-терминал для обучения Linux-командам для начинающих. Вам потребуется поработать с Linux через данный терминал. 

Создайте аккаунт в [webminal](https://www.webminal.org/register/). Затем перейдите на вкладку "Terminal" и авторизуйтесь в терминале (логин и пароль, указанные при регистрации). Затем выполните следующие действия:

1. Создание и навигация:
   
   - Создайте новую директорию с именем `my_folder`.
   - Перейдите в созданную директорию `my_folder`.
   - Выведите текущий путь к этой директории.
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.1.png`.

2. Создание файлов:
   
   - Создайте новый текстовый файл с именем `my_file.txt` в директории `my_folder`.
   - Используя текстовый редактор (nano или vim), добавьте в файл `my_file.txt` ники (с платформы) всех участников команды.
   - Сохраните и закройте файл.
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.2.png`.

3. Просмотр содержимого:
   
   - Выведите содержимое созданного файла `my_file.txt` в терминале (**не** через текстовые редакторы, такие как vim или nano).
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.3.png`.

4. Копирование и перемещение файлов:
   
   - Создайте копию файла `my_file.txt` с именем `my_file_copy.txt` внутри директории `my_folder`.
   - Внутри дериктории `my_folder` создайте директорию `files`.
   - Переместите файл `my_file_copy.txt` из `my_folder` в директорию `files`.
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.4.png`.

5. Просмотр списка файлов и директорий:
   
   - Вернитесь в домашнюю дерикторию (выйдите из папок `files` и `my_folder`)
   - Выведите список файлов и директорий в вашей домашней директории, включая скрытые файлы.
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.5.png`.

6. Удаление файлов и директорий:
   
   - Удалите файл `my_file.txt` из директории `my_folder`.
   - Удалите директорию `my_folder`.
   - Выведите список файлов и директорий в вашей домашней директории.
   - Сделайте скрин введённых команд и полученных результатов, назовите его `exercise6.6.png`.

7. Создайте файл `exercise6.md` и опишите в нём, что делают команды `echo`, `grep` и `diff`.

_P.S.: если вы хотите лучше познакомиться с терминалом, то справа от него можно выбрать обучающие уроки._

<h2 id="chapter-v">Chapter V</h2>

<h3 id="релизный-цикл-ci-cd">Релизный цикл, CI, CD</h3>

От момента принятия решения о необходимости дополнения/изменения функционала до непосредственного релиза должен произойти ряд процессов. Этот путь от идеи до релиза и называется **релизным циклом**. 

Релизный цикл может различаться в зависимости от методологии разработки, будь то водопадная (waterfall) или гибкая (agile) методология. Ниже представлены примеры релизных циклов для обеих методологий.

<h3 id="релизный-цикл-водопадной-методологии">Релизный цикл водопадной методологии</h3>

Водопадная методология предполагает линейный и последовательный процесс разработки, где каждый этап зависит от завершения предыдущего.

1. Определение требований. На этой стадии определяются и документируются все требования к проекту. Это включает в себя функциональные и нефункциональные требования.
2. Проектирование. Проектируется архитектура системы и создаются детальные технические спецификации. Этот этап определяет, как будет реализован функционал.
3. Разработка. На этой стадии разработчики создают код и реализуют функциональность на основе проектных спецификаций.
4. Тестирование. Проводятся все необходимые виды тестирования.
5. Внедрение. После этапа тестирования систему разворачивают на прод.
6. Сопровождение. В этой фазе система поддерживается и обновляется по мере необходимости.

<h3 id="релизный-цикл-гибкой-методологии">Релизный цикл гибкой методологии</h3>

Гибкая методология подразумевает итеративный и инкрементальный процесс разработки, где функциональность выпускается небольшими частями на каждой итерации.

1. Планирование. На этой стадии определяются цели и приоритеты для следующей итерации, включая выбор функциональности, которая будет реализована.
2. Разработка. Разработчики начинают работу над функциональностью, определенной на этапе планирования.
3. Тестирование. Параллельно с разработкой проводится тестирование уже готовых компонентов. Ошибки и доработки вносятся сразу.
4. Демонстрация. После завершения итерации демонстрируется работающая функциональность заказчику или заинтересованным сторонам.
5. Ретроспектива. Проводится обзор прошедшей итерации, выявляются недочёты и планируются улучшения для следующей итерации.
7. Весь цикл повторяется снова для следующей итерации, и так далее до достижения желаемого уровня функциональности и качества.

В гибкой методологии agile релизы могут быть более частыми и могут выпускаться в форме инкрементов после каждой итерации, что позволяет быстрее реагировать на изменения требований и предоставлять клиенту рабочий продукт в более короткие сроки.

<h3 id="ci-cd">CI, CD</h3>

Предположим, разработчики написали код. Остается доставить его до пользователя в работающем состоянии, но это необходимо сделать с наименьшими рисками и затратами (например, перед развёртыванием системы необходимо автоматически проверять код с помощью модульных и интеграционных тестов). Процесс доставки и развёртывания кода должен отслеживаться, а в случае ошибки вернуть систему к последней работающей версии. Процесс, который придумали для решения этой задачи сводится по сути к двум аббревиатурам: CI и CD.

**CI (Continuous Integration)** — непрерывная интеграция — автоматическая проверка кода при внесении постоянных небольших изменений;

**CD (Continuous Delivery)** — непрерывная доставка — автоматическое развертывание этого кода.

<h3 id="gitlab-ci">GitLab CI</h3>

**GitLab** — это, как ты уже можешь знать, популярный веб-сервис для совместной разработки и поддержки программного обеспечения.

**GitLab CI** — инструмент, встроенный в GitLab для автоматизации рутинных задач, возникающих в процессе разработки программного обеспечения. Конфигурация для GitLab CI описывается в отдельном файле `.gitlab-ci.yml`. **GitLab-runner** — это программа — агент, которая выполняет инструкции, указанные в файлах `.gitlab-ci.yml`. Проще говоря — агент, который выполняет инструкции твоего пайплайна. Более подробную информацию, необходимую для установки и конфигурации раннеров ты можешь найти [здесь](https://docs.gitlab.com/runner/).😉

Познакомиться с возможностями GitLab CI и использовать его для автоматизации сборки и тестирования проекта ты можешь самостоятельно, так как эта тема выходит за рамки ручного тестирования и относится уже к его автоматизации. 

<h3 id="задание-7-создание-пайплайна">Задание №7. Создание пайплайна</h3>

**Пайплайн** (Pipeline, дословный перевод с англ.: конвейер, трубопровод) — это набор инструкций, разделенных на этапы. Инструкции, как было указано выше, выполняет GitLab-runner. В этом задании вы создадите пайплайн, состоящий из трёх стадий:

![pipeline](misc/images/pipeline.png)

Перейдите на официальный сайт [GitLab](https://about.gitlab.com/) и авторизуйтесь, используя аккаунт, созданный в проекте №4. Руководитель команды должен создать в GitLab **публичную** группу, добавить в неё всех участников команды с ролью Maintainer. Используя логин тимлида на обучающей платформе Школы 21, группу нужно назвать следующим образом: `school21_логин-тимлида-8`, например, `school21_asumia-8`.
 
1. В группе создайте **публичный** пустой репозиторий ("Create blank project");
2. Инициализируйте репозиторий и добавьте в `main` ветку файл `README.md`;
3. Склонируйте данный репозиторий себе на компьютер;
4. Затем добавьте файл `.gitlab-ci.yml`;
5. В файле опишите три стадии:
    ```yml
        - build
        - testing
        - deploy
    ```
6. В каждой стадии скрипт должен состоять из одной команды `echo` (вспомните предыдущее задание). Например:
```yml
 script:
    - echo "Building project..."
```
7. Добавьте все изменения в репозиторий (отправьте коммит). Описанный вами пайплайн должен запуститься автоматически, а все стадии пройдут успешно. Если этого не произошло, значит, в описании инструкций вы допустили ошибку.
8. Если пайплайн успешно завершился, выгрузите файл `.gitlab-ci.yml`, переименуйте его в `exercise7.yml` и загрузите в папку `/src`.

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверьте наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
1-before.png
1-after.png
2-before.png
2-after.png
3-before.png
3-after.png
exercise2.png
exercise2.reports.md
exercise2.requests.md
exercise3.md
exercise4.1.png
exercise4.2.png
exercise4.3.png
exercise4.md
exercise5.1.png
exercise5.2.png
exercise5.3.png
exercise5.md
exercise6.1.png
exercise6.2.png
exercise6.3.png
exercise6.4.png
exercise6.5.png
exercise6.6.png
exercise6.md
exercise7.yml
```

💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/TUkAA914bJ9TQZHH7) **чтобы отправить обратную связь по проекту**.
